\section*{Заняття 12: Лінійні диференціальні рівняння вищих порядків зі змінними коефіцієнтами. Рівняння, що зводяться до лінійних рівнянь зі сталими коефіцієнтами}

\subsection*{Аудиторні задачі}

\begin{problem}
	Функції $x$, $x^2$, $x^3$ задовольняють деяке однорідне лінійне диференціальне рівняння. Переконатися, що вони утворюють фундаментальну систему, та скласти згадане рівняння.
\end{problem}

Розв'язати лінійні рівняння зі змінними коефіцієнтами:

\begin{problem}
	$(1 + x^2) \cdot y'' - 2 x \cdot y' + 2 y = 0$, $y_1(x) = x$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$y'' - (x^2 + 1) \cdot y = 0$, $y_1(x) = e^{x^2 / 2}$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x \cdot y'' + 2 y' + x y = 0$, $y_1(x) = \sin (x) / x$ ($x \ne 0$).
\end{problem}

Скласти лінійне однорідне диференціальне рівняння (найменшого можливого порядку), яке має такі частинні розв'язки:

\begin{problem}
	$y_1(x) = 1$, $y_2(x) = \cos (x)$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$y_1(x) = x \cdot e^{-x}$, $y_2(x) = e^{-x}$.
\end{problem}

Розв'язати рівняння:

\begin{problem}
	$y''' - 3 y'' / x + 6 y' / x^2 - 6 y / x^3 = \sqrt{x}$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^3 \cdot y''' + x \cdot y' - y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' - x \cdot y' - 3 y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' + x \cdot y' + y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$(2 x + 3)^2 \cdot y'' + (2 x + 3) \cdot y' - y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' + x \cdot y' + 4 y = 10 x$.
\end{problem}

\subsection*{Домашнє завдання}

\begin{problem}
	Побудувати диференціальне рівняння, що має таку фундаментальну систему функції: $1$ та $\cos (2x)$.
\end{problem}

Розв'язати лінійні рівняння зі змінними коефіцієнтами:

\begin{problem}
	$(1 - x) \cdot y'' + x \cdot y' - y = 0$, $y_1(x) = e^x$. 
\end{problem}

\begin{problem}
	$(1 + x^2) \cdot y'' + x \cdot y' - y = 0$, $y_1(x) = \sqrt{1 + x^2}$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$y'' - x \cdot y' + 2 y = 0$, $y_1(x) = x^2 - 1$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' + 2 x \cdot y' - 6 y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y''' - 2 y' = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$(x + 1)^3 \cdot y''' - 3 (x + 1)^2 \cdot y'' + 4 (x + 1) \cdot y' - 4 y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^3 \cdot y''' - x \cdot y' - 3 y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' - x \cdot y' - 3 y = 5 x^4$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' - 4 x \cdot y' + 6 y = 0$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' - x \cdot y' + y = 8 x^3$.
\end{problem}

\begin{problem}
	$x^2 \cdot y'' - 3 x \cdot y' + 5 y = 3 x^2$.
\end{problem}
