% version 1.0
Розглянемо рівняння вигляду
\begin{equation*}
	\frac{\diff y}{\diff x} = f(a x + b y + c)
\end{equation*}
де $a$, $b$, $c$ --- сталі. \parvskip

Зробимо заміну $a x + b y + c = z$. Тоді
\begin{equation*}
	a \diff x + b \diff y = \diff z, \quad \frac{\diff y}{\diff x} = \frac1b \left( \frac{\diff z}{\diff x} - a \right).
\end{equation*}

Підставивши в початкове рівняння, одержимо
\begin{equation*}
	\frac1b \left( \frac{\diff z}{\diff x} - a \right) = f(z),
\end{equation*}
або
\begin{equation*}
	\frac{\diff z}{\diff x} = a + b f (z).
\end{equation*}

Розділивши змінні, запишемо
\begin{equation*}
	\frac{\diff z}{a + b f (z)} - \diff x = 0
\end{equation*}
і
\begin{equation*}
	\int \frac{\diff z}{a + b f (z)} - x = C.
\end{equation*}

Загальний інтеграл має вигляд $\Phi(a x + b y + c, x) = C$.