Однорідні рівняння можуть бути записані у вигляді \[y' = f \left( \frac{y}{x} \right)\] або \[ M(x, y)\diff y + N(x, y) \diff y = 0, \] 

де $M(x, y)$ і $N(x, y)$ --- однорідні функції одного й того ж ступеня. Для того, щоб розв'язати однорідне рівняння, необхідно провести заміну \[y = u x, \quad \diff y = u \diff x + x \diff u,\] 

в результаті якої отримаємо рівняння зі змінними, що розділяються. 

\begin{example}
	Розв'язати рівняння $x \diff y = (x + y) \diff y$. 
\end{example}

\begin{solution}
	Дане рівняння однорідне, оскільки $x$ та $x + y$ є однорідними функціями першого ступеня. \parvskip

	Проведемо заміну: $y = u x$. Тоді $\diff y = u \diff x + x \diff y$. Підставивши $y$ та $\diff y$ в задане рівняння, отримаємо 
	\begin{align*}
		x (x \diff u + u \diff x) &= (x + x u) \diff x, \\
		x^2 \diff u &= x \diff x
	\end{align*}

	Розв'яжемо це рівняння зі змінними, що розділяються:
	\begin{align*}
		\diff u &= \frac{\diff x}{x}, \\
		u &= \ln |x| + C.
	\end{align*}

	Повернувшись до вихідних змінних $u = y / x$, отримаємо \[y = x (\ln |x| + C).\] 

	Крім того розв'язком є $x = 0$, що було загублене при поділенні рівняння на $x$.
\end{solution}

Розв'язати рівняння:
\begin{multicols}{2}
	\begin{problem}
		\[ (x + 2 y) \diff x - x \diff y = 0; \]
	\end{problem}

	\begin{problem}
		\[ (x - y) \diff x + (x + y) \diff y = 0; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[y^2 + x^2 y' = x y y'; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (x^2 + y^2) y' = 2 x y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x y' - y = x \tan \left( \frac{y}{x} \right); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x y' = y - x e^{y / x}; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[x y' - y = (x + y) \ln \left( \frac{x + y}{x} \right); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (3 x + y) \diff x - (2 x + 3 y) \diff y = 0; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x y' = y \cos \left(\ln \left(\frac{y}{x} \right)\right); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ \left(y + \sqrt{x y}\right) \diff x = x \diff y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x y' = \sqrt{x^2 - y^2} + y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x^2 y' = y (x + y); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ y (-y + x y') = \sqrt{x^4 + y^4}; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x \diff y - y \diff x = \sqrt{x^2 + y^2} \diff x; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (y^2 - 2 x y) \diff x + x^2 \diff y = 0; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ 2 x^3 y' = y (2 x^2 - y^2); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ \left( x - y \cos \left(\rfrac{y}{x}\right)\right) \diff x = - x \cos \left(\rfrac{y}{x}\right) \diff y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ y' (x y - x^2) = y^2; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ 2 x y y' = x^2 + y^2; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (6 x + 3 y) \diff x = (7 x - 2 y) \diff y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ y^2 x \diff x = y (x y - 2 y^2) \diff y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x^2 y \diff x = y (x y - 2 y^2) \diff y; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ 2 y^3 = x y' (2 y^2 - x^2); \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ \left( x + \sqrt{x y}\right) \diff y = y \diff x; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ y = \left( \sqrt{y^2 - x^2} + x \right) y'; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (3 x - 2 y) \diff x - (2 x + y) \diff y = 0; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ (7 x + 6 y) \diff x - (x + 3 y) \diff y = 0; \]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[ x y' = y + x \cot \left(\frac{y}{x}\right). \]
	\end{problem}
\end{multicols}

Знайти частинні розв'язки, що задовольняють задані початкові умови:
\begin{problem}
	\[ x y' = 4 \sqrt{2 x^2 + y^2} + y, \quad y(1) = 2; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ (2 y^2 + 3 x^2) x y' = 3 y^3 + 6 y x^2, \quad y(2) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ y' (x^2 - 2 x y) = x^2 + x y - y^2, \quad y(3) = 0; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ 2 y' = \frac{y^2}{x^2} + \frac{8y}{x} + 8, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ y' (x^2 - 4 x y) = x^2 + x y - 3 y^2, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ x y' = 3 \sqrt{2 x^2 + y^2} + y, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ (2 y^2 + 7 x^2) x y' = 3 y^3 + 14 y x^2, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ 2 y' = \frac{y^2}{x^2} + \frac{6y}{x} + 3, \quad y(3) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ x^2 y' = y^2 + 4 x y + 2 x^2, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ x y' = \sqrt{2 x^2 + y^2} + y, \quad y(1) = 1; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ x y' = 3 \sqrt{x^2 + y^2} + y, \quad y(3) = 4; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ x y' = 2 \sqrt{x^2 + y^2} + y, \quad y(4) = 3; \]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ y' = \frac{x + 2 y}{2 x - y}, \quad y(3) = 8. \]
\end{problem}