\begin{example}
	Знайти загальний розв'язок рівняння $y'' - 2 y' + y = \frac{e^x}{x}$.
\end{example}

\begin{solution}
	Загальний розв'язок складається з суми загального роз\-в'яз\-ку однорідного та частинного роз\-в'яз\-ку неоднорідного рівнянь. \parvskip

	Розглянемо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' - 2 y' + y = 0.
	\end{equation*}
	
	Його характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 - 2 \lambda + 1 = 0.
	\end{equation*}

	Його коренями будуть $\lambda_1 = 1$, $\lambda_2 = 1$. І загальний роз\-в'яз\-ок однорідного має вигляд $y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^x + C_2 x e^x$.  \parvskip

	Частинний розв'язок неоднорідного рівняння шукаємо методом варіації довільної сталої у вигляді $y_{\text{part}}(x) = C_1(x) e^x + C_2(x) x e^x$. Для знаходження функцій $C_1(x)$, $C_2(x)$ отримаємо систему 
	\begin{equation*}
		\left\{
			\begin{aligned}
				C_1'(x) e^x + C_2'(x) x e^x &= 0, \\
				C_1'(x) e^x + C_2'(x) \left( x e^x + e^x \right) &= \frac{e^x}{x}.
			\end{aligned}
		\right.
	\end{equation*}
	
	Звідси
	\begin{align*}
		C_1(x) &= \int \frac{\begin{vmatrix} 0 & x e^x \\ \frac{e^x}{x} & x e^x + e^x \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} e^x & x e^x \\ e^x & x e^x + e^x \end{vmatrix}} \diff x = \int \frac{e^{2x}}{e^{2x}} \diff x = x + \bar C_1, \\
		C_2(x) &= \int \frac{\begin{vmatrix} e^x & 0 \\ e^x & \frac{e^x}{x} \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} e^x & x e^x \\ e^x & x e^x + e^x \end{vmatrix}} \diff x = \int \frac{e^{2x}}{x e^{2x}} \diff x = \ln |x| + \bar C_2.
	\end{align*}

	Поклавши (для зручності) $\bar C_1 = 0$, $\bar C_2 = 0$, одержимо
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = x e^x + x e^x \ln |x|.
	\end{equation*}
	
	Загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^x + C_2 x e^x + x e^x \ln |x|.
	\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
	Знайти загальний розв'язок рівняння \[y'' + 3 y' + 2 y = \frac{1}{e^x + 1}.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Загальний розв'язок складається з суми загального роз\-в'яз\-ку однорідного та частинного роз\-в'яз\-ку неоднорідного. Розглянемо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' + 3 y ' + 2 y = 0.
	\end{equation*}
	
	Його характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 + 3 \lambda + 2 = 0.
	\end{equation*}
	
	Його коренями будуть $\lambda_1 = - 1$, $\lambda_2 = -2$. І загальний розв'язок однорідного має вигляд $y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^{-x} + C_2 e^{-2x}$. \parvskip

	Частинний розв'язок неоднорідного рівняння шукаємо методом Коші. Враховуючи вигляд загального роз\-в'яз\-ку однорядного рівняння функцію $K(x, s)$ шукаємо у вигляді
	\begin{equation*}
		K(x, s) = C_1(s) e^{-x} + C_2(s) e^{-2x}.
	\end{equation*}

	Початкові умови дають наступне
	\begin{align*}
		K(s, s) = 0 &\implies C_1(s) e^{-x} + C_2(s) e^{-2s} = 0, \\
		K_x'(s, s) = 1 &\implies C_1(s) e^{-x} - 2 C_2(s) e^{-2s} = 1, \\
	\end{align*}

	Звідси
	\begin{align*}
		C_1(s) &= \frac{\begin{vmatrix} e^{-s} & 0 \\ -e^{-s} & 1 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} e^{-s} & e^{-2s} \\ -e^{-s} & -2e^{-2s} \end{vmatrix}} = \frac{e^{-s}}{-e^{-3s}} = -e^{2s}.
	\end{align*}

	Таким чином $K(x, s) = e^{s - x} - e^{2(s - x)}$. І частинний роз\-в'яз\-ок, що задовольняє нульовим початковим умовам, має вигляд
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}(x) &= \int \frac{e^{s - x} - e^{2(s - x)}}{e^s + 1} \diff s = e^{-x} \int_{x_0}^x \frac{e^s}{e^s + 1} \diff s - e^{-2x} \frac{e^{2 s}}{e^s + 1} \diff s = \\ &= e^{-x} \left. \ln |e^s + 1| \right|_{s = x_0}^{s = x} - e^{-2x} \int_{x_0}^x \frac{e^s + 1 - 1}{e^s + 1} \diff (e^s) = \\ &= e^{-x} \left( \ln |e^x + 1| - \ln |e^{x_0} - 1| \right) + \\ & \quad + e^{-2x} \left( e^x - e^{x_0} - \ln |e^x + 1| + \ln |e^{x_0} + 1| \right).
	\end{align*}
	
	Враховуючи, що початкові дані не задані, остаточно отримаємо
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^{-x} + C_2 e^{-2x} + e^{-x} \ln |e^x + 1| + e^{-2x} \ln |e^x + 1|.
	\end{equation*}
\end{solution}

Розв'язати лінійні неоднорідні рівняння
\begin{multicols}{2}
    \begin{problem}
    	\[y'' + y = \frac{1}{\sin x};\]
    \end{problem}
    
    \begin{problem}
    	\[y'' + 4 y = 2 \tan x;\]
    \end{problem}
    
    \begin{problem}
    	\[y'' + 2 y' + y = 3 e^{-x \sqrt{x + 1}};\]
    \end{problem}
    
    \begin{problem}
    	\[y'' + y = 2 \sec^3 x;\]
    \end{problem}
    
    \begin{problem}
    	\[y'' - y= \frac{x^2 - 2}{x^3}.\]
    \end{problem}
\end{multicols}

Якщо рівняння зі сталими коефіцієнтами, а функція $b(x)$ спеціального вигляду, то зручніше використовувати метод невизначених коефіцієнтів.

\begin{example}
	Розв'язати лінійне неоднорідне рівняння \[y'' + 2 y' + y = x^2 + 1.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Спочатку розв'язуємо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' + 2 y' + y = 0.	
	\end{equation*}

	Його характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 + 2 \lambda + 1 = 0.
	\end{equation*}

	Його коренями будуть $\lambda_1 = -1$, $\lambda_2 = -1$. І загальним роз\-в'яз\-ком однорідного рівняння буде $y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^{-x} + C_2 x e^{-x}$. Оскільки справа стоїть многочлени другого ступеня і характеристичне рівняння не містить нульових коренів, то частинний роз\-в'яз\-ок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = a x^2 + b x + c.
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}'(x) = 2 a x + b.	
	\end{equation*}

	Підставляємо одержані вирази в диференціальне рівняння
	\begin{equation*}
		2 a + 2 (2 a x + b) + (a x^2 + b x + c) = x^2 + 1
	\end{equation*}

	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових степенях
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$x^2$ & $a = 1$ \\
			$x$ & $4 a + b = 0$ \\
			$1$ & $a + 2 b + c = 1$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = 1$, $b = - 4$, $c = 7$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^{-x} + C_2 x e^{-x} + x^2 - 4 x + 7.
	\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
	Розв'язати лінійне неоднорідне рівняння \[y''' + y'' = x + 1.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Розв'язуємо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y''' + y'' = 0.
	\end{equation*}

	Його характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^3 + \lambda^2 = 0
	\end{equation*}
	
	Його коренями будуть $\lambda_1 = \lambda_2 = 0$, $\lambda_3 = 1$. І загальним роз\-в'яз\-ком однорідного рівняння буде
	\begin{equation*}
		y_{\text{homo}}(x) = C_1 + C_2 x + C_3 e^{-x}.
	\end{equation*}

	Оскільки справа стоїть многочлен другого порядку, а характеристичне рівняння має нульовий корінь кратності два, то частинний розв'язок має вигляд 
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = x^2 (a x + b),
	\end{equation*}
	або
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = a x^3 + b x^2.
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}'(x) &= 3 a x^2 + 2 b x, \\
		y_{\text{part}}''(x) &= 6 a x + 2 b.
	\end{align*}

	Підставляємо одержані вирази в диференціальне рівняння
	\begin{equation*}
		6 a + (6 a x + 2 b) = x + 1.
	\end{equation*}

	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових ступенях
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$x$ & $6 a = 1$ \\
			$1$ & $6 a + 2 b = 1$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = \frac16$, $b = 0$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 + C_2 x + C_3 e^{-x} + \frac{x^3}{6}
	\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
	Розв'язати лінійне неоднорідне рівняння $y'' + y = e^x x$.
\end{example}

\begin{solution}
	Розв'язуємо лінійне однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' + y = 0.
	\end{equation*}
	
	Характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 + 1 = 0.
	\end{equation*}

	Його коренями будуть $\lambda_{1, 2} = \pm i$. І загальним роз\-в'яз\-ком однорідного рівняння буде
	\begin{equation*}
		y_{\text{homo}}(x) = C_1 \cos x + C_2 \sin x.
	\end{equation*}

	Оскільки справа стоїть многочлен першого порядку, помножений на експоненту, то частинний роз\-в'яз\-ок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = e^x (a x + b).
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}'(x) &= e^x (a x + a + b), \\
		y_{\text{part}}'(x) &= e^x (a x + 2 a + b).
	\end{align*}

	Підставляємо одержані вирази у диференціальне рівняння
	\begin{equation*}
		e^x (a x + 2 a + b) + e^x (a x + b) = e^x x.
	\end{equation*}

	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових членах
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$x e^x$ & $2 a = 1$ \\
			$e^x$ & $2 a + 2 b = 0$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = \frac12$, $b = - \frac12$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 \cos x + C_2 \sin x + \frac{e^x (x - 1)}{2}.
	\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
	Розв'язати лінійне неоднорідне рівняння \[ y'' - 2 y' + y = e^x x.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Розв'язуємо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' - 2 y' + y = 0.
	\end{equation*}
	
	Характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 - 2 \lambda + 1 = 0.
	\end{equation*}
	
	Його коренями будуть $\lambda_1 = 1$, $\lambda_2 = 1$. І загальним роз\-в'яз\-ком однорідного рівняння буде
	\begin{equation*}
		y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^x + C_2 x e^x.
	\end{equation*}

	Оскільки справа стоїть многочлен першого порядку, а показник при експоненті є двократним коренем характеристичного рівняння, частинний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = x^2 e^x (a x + b),
	\end{equation*}
	або
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = e^x (a x^3 + b x^2),
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}'(x) &= e^x (a x^3 + (3 a + b) x^2 + 2 b x), \\
		y_{\text{part}}''(x) &= e^x (a x^3 + (6 a + b) x^2 + (6 a + 4 b) x + 2 b).
	\end{align*}

	Підставляємо одержані вирази в диференціальне рівняння
	\begin{multline*}
		e^x (a x^3 + (6 a + b) x^2 + (6 a + 4 b) x + 2 b) - 2 e^x (a x^3 + (3 a + b) x^2 + 2 b x) + \\ + e^x (a x^3 + b x^2) = e^x x.
	\end{multline*}

	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових членах
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$x e^x$ & $6 a + 4 b + 2 b = 1$ \\
			$e^x$ & $2 b = 0$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = \frac16$, $b = 0$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^x + C_2 x e^x + \frac{x^3 e^x}{6}.
	\end{equation}
\end{solution}

\begin{example}
	Розв'язати лінійне неоднорідне рівняння \[ y'' - y = x \cos x + \sin x.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Розв'язуємо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' - y = 0.
	\end{equation*}

	Характеристичне рівняння має вигляд
	\begin{equation*}
		\lambda^2 - 1 = 0.
	\end{equation*}

	Його коренями будуть $\lambda_1 = 1$, $\lambda_2 = -1$. І загальним роз\-в'яз\-ком однорідного рівняння буде
	\begin{equation*}
		y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^x + C_2 e^{-x}.
	\end{equation*}

	Частинний розв'язок неоднорідного має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = (a x + b) \cos x + (c x + d) \sin x.
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}'(x) &= (c x + a + d) \cos x + (-a x - b + c) \sin x, \\
		y_{\text{part}}''(x) &= (-a x - b + 2 c) \cos x + (- c x - 2 a - d) \sin x
	\end{align*}

	Підставляємо одержані вирази в диференціальне рівняння
	\begin{multline*}
		(-a x - b + 2 c) \cos x + (- c x - 2 a - d) \sin x - \\
		- (a x + b) \cos x - (c x + d) \sin x = x \cos x + \sin x.
	\end{multline*}
		 
	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових виразах
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$x \cos x$ & $- 2 a = 1$ \\
			$x \sin x$ & $- 2 c = 0$ \\
			$\cos x$ & $- b + 2c - b = 0$ \\
			$\sin x$ & $- 2 a - d - d = 1$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = - \frac12$, $b = c = d = 0$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^x + C_2 x e^{x} - \frac{\cos x}{2}.
	\end{equation*}
\end{solution}

\begin{example}
	Розв'язати диференціальне рівняння \[y'' + 2 y' + 2 y = e^{-x} \sin x.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Розв'язуємо однорідне рівняння
	\begin{equation*}
		y'' + 2 y' + 2y = 0.
	\end{equation*}

	Характеристичне рівняння $\lambda^2 + 2 \lambda + 2 = 0$ має корені $\lambda_{1,2} = -1\pm i$. І загальним розв'язком однорідного рівняння буде
	\begin{equation*}
		y_{\text{homo}}(x) = C_1 e^{-x} \cos x + C_2 e^{-x} \sin x.
	\end{equation*}

	Оскільки $\lambda_1 = 1 + i$ корінь кратності один, то частинний роз\-в'яз\-ок неоднорідного має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{part}}(x) = x e^{-x} (a \cos x + b \sin x ).
	\end{equation*}

	Звідси
	\begin{align*}
		y_{\text{part}}'(x) &= e^{-x} ((b - a x) \sin x + (a - (a - b) x) \cos x) \\
		y_{\text{part}}'(x) &= -2 e^{-x} ((a + b - a x) \sin x + ((a - b) + b x) \cos x)
	\end{align*}

	Підставляємо одержані вирази в диференціальне рівняння
	\begin{multline*}
		-2 e^{-x} ((a + b - a x) \sin x + ((a - b) + b x) \cos x) + \\ + 2 e^{-x} ((b - a x) \sin x + (a - (a - b) x) \cos x) + \\ + 2 x e^{-x} (a \cos x + b \sin x) = e^{-x} \sin x. 
	\end{multline*}

	Прирівнюємо коефіцієнти при однакових членах
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|l}
			$e^{-x} \cos x$ & $2a + 2b = 0$ \\
			$e^{-x} \sin x$ & $-2 a - 2 b + c = 1$
		\end{tabular}
	\end{table}

	Звідси $a = -1$, $b = 1$. \parvskip

	Таким чином загальний розв'язок має вигляд
	\begin{equation*}
		y_{\text{hetero}}(x) = C_1 e^{-x} \cos x + C_2 e^{-x} \sin x + x e^{-x} \left( \sin x - \cos x \right).
	\end{equation*}
\end{solution}

Знайти загальний розв'язок рівнянь:

\begin{multicols}{2}
    \begin{problem}
    	\[y'''-4y''+5y'-2y=2x+3;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-3y'+2y=e^{-x}(4x^2+4x-10);\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+8y''+16y=\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(5)}+y'''=x^2-1;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}-y=xe^x+\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+2y''+y=x^2\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}-y=5e^x\sin x+x^4;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+5y''+4y=\sin x\cos 2x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-4y''+3y'=x^3 e^{2x};\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+y''=7x-3\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-y''-y'+y=3e^x+5x\sin x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-2y''+4y'-8y=e^{2x}\sin 2x+2x^2;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''+y'=\sin x+x\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-y=x^3-1;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''+y''=x^2+1+3xe^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''+y''+y'+y=xe^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-9y'=-9(e^{3x}-2\sin3x+\cos3x);\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-y'=10\sin x+6\cos x+4e^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-6y''+9y'=4xe^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''+2y''-3y'=(8x+6)e^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+y''=x^2+x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y'''-3y'+2y=(2x^2-x) e^x+\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}-y=5e^x\cos x+3;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(5)}-y'''=x^2+\cos x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}-2y''+y'=e^x;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}-2y'''+y''=x^3;\]
    \end{problem}
 
    \begin{problem}
    	\[y^{(4)}+y'''=\cos 3x.\]
    \end{problem}
\end{multicols}

Знайти частинний розв'язок диференціальних рівнянь:
\begin{problem}
	\[y'''-2y''+y'=4(\sin x+\cos x),\quad y(0)=1,y'(0)=0,y''(0)=-1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'''+2y''+y'=-2e^{-2x},\quad y(0)=2,y'(0)=y''(0)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'''-3y'=3(2-x^2),\quad y(0)=y'(0)=y''(0)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'''+2y''+y'=5e^x,\quad y(0)=y'(0)=y''(0)=0;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'''-y'=3(2-x^2),\quad y(0)=y'(0)=y''(0)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'''+2y''+2y'+y=x,\quad y(0)=y'(0)=y''(0)=0.\]
\end{problem}
