\begin{example}
	Розв'язати рівняння \[ y' - y \tan x = \cos x.\]
\end{example}

\begin{solution}
	Використовуючи вигляд загального розв'язку, отримаємо \[ y = \exp\left\{\int \tan x \diff x\right\} \left(\int \exp\left\{-\int\tan x\diff x\right\} \cos x \diff x + C \right). \]

	Оскільки \[\int \tan x \diff x = - \ln |\cos x|,\] 

	то отримаємо
	\begin{align*}
		y &= e^{-\ln|\cos x|} \left(\int e^{\ln|\cos x|} \cos x \diff x+C\right) = \\
		&= \frac{1}{\cos x} \left( \int \cos^2 x \diff x + C \right) = \\
		&= \frac{1}{\cos x} \left( \frac x2 + \frac{\sin 2x}{4} + C \right).
	\end{align*}
	
	Або
	\[ y = \frac{C}{\cos x} + \frac{x}{2 \cos x} + \frac{\sin x}{2}. \]
\end{solution}

\begin{example}
	Знайти частинний розв'язок рівняння \[ y' - \frac yx = x^2,\] 

	що задовольняє початковій умові $y(2) = 2$.
\end{example}

\begin{solution}
	Використовуючи вигляд загального розв'язку, отримаємо
	\begin{align*}
		y &= \exp\left\{\int \frac1x \diff x\right\} \left(\int \exp\left\{-\int\frac1x\diff x\right\} x^2 \diff x+C\right) = \\
		&= e^{\ln|x|} \left(\int e^{-\ln|x|} x^2 \diff x+C\right) = \\
		&= x \left(\int x \diff x+C\right) = \\
		&= x \left(\frac{x^2}{2} + C\right).
	\end{align*}

	Таким чином \[ y = C x + \frac{x^3}{2}.\]
	
	Підставивши початкові умови $y(2) = 2$, одержимо $2 = 2C + 4$. Звідси $C = -1$ і частинний розв'язок має вигляд \[ y_{\text{част.}} = \frac{x^3}{2} - x.\]
\end{solution}

Розв'язати рівняння:
\begin{multicols}{2}
	\begin{problem}
		\[x y' + (x + 1) y = 3 x^2 e^{-x};\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(2x + 1) y' =4x+2y;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[y'=2x(x^2+y);\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[x^2y'+xy+1=0;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[y'+y\tan x=\sec x;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[x(y'-y)=e^x;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(xy'-1)\ln x=2y;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(y+x^2) \diff x=x \diff y;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(2e^x-y)\diff x=\diff y;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[\sin^2 y + x \cot y = \frac1{y^2};\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(x+y^2) y'=y;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[(3e^y-x) y' = 1;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[y = x(y'- x \cos x).\]
	\end{problem}
\end{multicols}

Знайти частинні розв'язки рівняння з заданими початковими умовами:
\begin{problem}
	\[y'-\frac yx=-\frac{\ln x}x, \quad y(1)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'-\frac{2xy}{1+x^2}=1+x^2, \quad y(1)=3;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'-\frac{2y}{x+1}=e^{x}(x+1)^2, \quad y(0)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[xy'+2y=x64,\quad y(1)=-\frac58;\]	
\end{problem}

\begin{problem}
	\[ y' - \frac yx = x \sin x, \quad y\left(\frac\pi2\right)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[y'+\frac yx=\sin x, \quad y(\pi)=\frac1\pi;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[(13y^3-x) y'=4y, \quad y(5)=1;\]
\end{problem}

\begin{problem}
	\[2(x+\ln^2y-\ln y) y'= y, \quad y(2)=1.\]
\end{problem}

Розв'язати рівняння Бернуллі:
\begin{multicols}{2}
	\begin{problem}
		\[y'+xy=(1+x) e^{-x} y^2;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[xy'+y=2y^2 \ln x;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[2(2xy'+y)=xy^2;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[3(xy'+y)=y^2 \ln x;\]
	\end{problem}

	\begin{problem}
		\[2(y'+y)=xy^2.\]
	\end{problem}
\end{multicols}

Розв'язати рівняння Рікатті:
\begin{multicols}{2}
	\begin{problem}
		\[x^2 y' + xy +x^2y^2=4;\]
	\end{problem}

	\begin{problem}
		\[3y'+y^2+\frac2x=0;\]
	\end{problem}

	\begin{problem}
		\[xy'-(2x+1) y+y^2=5-x^2;\]
	\end{problem}

	\begin{problem}
		\[y'-2xy+y^2=5-x^2;\]
	\end{problem}
	
	\begin{problem}
		\[y'+2y e^x - y^2 = e^{2x} + e^x.\]
	\end{problem}
\end{multicols}